



**【例 6】** 指出下列所述数列的收敛性:

(1) 设  $\{x_n\}$  收敛,  $\{y_n\}$  发散, 则  $\{x_n + y_n\}$  \_\_\_\_\_;

(2) 设  $\{x_n\}$  与  $\{y_n\}$  均发散, 则  $\{x_n + y_n\}$  \_\_\_\_\_;

(3) 设  $\{x_n\}$  收敛,  $\{y_n\}$  发散, 则  $\{x_n y_n\}$  \_\_\_\_\_.

**解** (1) 数列  $\{x_n + y_n\}$  发散. 事实上, 令  $z_n = x_n + y_n$ , 若  $\{z_n\} = \{x_n + y_n\}$  收敛, 则  $y_n = z_n - x_n$ , 由条件知  $\{y_n\}$  也收敛, 这与已知  $\{y_n\}$  发散矛盾, 故  $\{x_n + y_n\}$  发散.

(2)  $\{x_n + y_n\}$  收敛性不确定. 比如, 令  $x_n = n + \frac{1}{n}$ ,  $y_n = -n + \frac{1}{n}$ ,  $z_n = n^2 - \frac{1}{n}$ , 则  $x_n + y_n = \frac{2}{n}$ ,  $x_n + z_n = n^2 + n$ , 显然数列  $\{x_n\}$ ,  $\{y_n\}$ ,  $\{z_n\}$  均发散, 但是  $\{x_n + y_n\}$  收敛, 而  $\{x_n + z_n\}$  发散.

(3) 数列  $\{x_n y_n\}$  的收敛性不确定. 例如, 取  $\{x_n\} = \frac{1}{n}$ ,  $y_n = n$ ,  $z_n = (-1)^n n$ , 则数列  $\{x_n\}$  收敛,  $\{y_n\}$  与  $\{z_n\}$  均发散, 但  $\{x_n y_n\} = 1$  收敛, 而  $\{x_n z_n\} = \{(-1)^n\}$  发散.

## ● 方法总结

由例 6 进一步说明, 利用极限的四则运算法则是条件的, 只有当每个变量的极限都存在时才能用法则.

## 习题 1-5 解答

1. 计算下列极限:

$$(1) \lim_{x \rightarrow 2} \frac{x^2 + 5}{x - 3};$$

$$(2) \lim_{x \rightarrow \sqrt{3}} \frac{x^2 - 3}{x^2 + 1};$$

$$(3) \lim_{x \rightarrow 1} \frac{x^2 - 2x + 1}{x^2 - 1};$$

$$(4) \lim_{x \rightarrow 0} \frac{4x^3 - 2x^2 + x}{3x^2 + 2x};$$

$$(5) \lim_{h \rightarrow 0} \frac{(x+h)^2 - x^2}{h};$$

$$(6) \lim_{x \rightarrow \infty} \left( 2 - \frac{1}{x} + \frac{1}{x^2} \right);$$

$$(7) \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{x^2 - 1}{2x^2 - x - 1};$$

$$(8) \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{x^2 + x}{x^4 - 3x^2 + 1};$$

$$(9) \lim_{x \rightarrow 4} \frac{x^2 - 6x + 8}{x^2 - 5x + 4};$$

$$(10) \lim_{x \rightarrow \infty} \left( 1 + \frac{1}{x} \right) \left( 2 - \frac{1}{x^2} \right); \quad (11) \lim_{n \rightarrow \infty} \left( 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \cdots + \frac{1}{2^n} \right); \quad (12) \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1 + 2 + 3 + \cdots + (n-1)}{n^2};$$

$$(13) \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{(n+1)(n+2)(n+3)}{5n^3}; \quad (14) \lim_{x \rightarrow 1} \left( \frac{1}{1-x} - \frac{3}{1-x^3} \right).$$

**解** (1)  $\lim_{x \rightarrow 2} \frac{x^2 + 5}{x - 3} = \frac{\lim_{x \rightarrow 2} (x^2 + 5)}{\lim_{x \rightarrow 2} (x - 3)} = \frac{9}{-1} = -9.$

$$(2) \lim_{x \rightarrow \sqrt{3}} \frac{x^2 - 3}{x^2 + 1} = \frac{\lim_{x \rightarrow \sqrt{3}} (x^2 - 3)}{\lim_{x \rightarrow \sqrt{3}} (x^2 + 1)} = \frac{0}{4} = 0.$$

$$(3) \lim_{x \rightarrow 1} \frac{x^2 - 2x + 1}{x^2 - 1} = \lim_{x \rightarrow 1} \frac{(x-1)^2}{(x-1)(x+1)} = \lim_{x \rightarrow 1} \frac{x-1}{x+1} = \frac{\lim_{x \rightarrow 1} (x-1)}{\lim_{x \rightarrow 1} (x+1)} = \frac{0}{2} = 0.$$

$$(4) \lim_{x \rightarrow 0} \frac{4x^3 - 2x^2 + x}{3x^2 + 2x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{4x^2 - 2x + 1}{3x + 2} = \frac{\lim_{x \rightarrow 0} (4x^2 - 2x + 1)}{\lim_{x \rightarrow 0} (3x + 2)} = \frac{1}{2}.$$

$$(5) \lim_{h \rightarrow 0} \frac{(x+h)^2 - x^2}{h} = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{h(2x+h)}{h} = \lim_{h \rightarrow 0} (2x+h) = 2x.$$



$$(6) \lim_{x \rightarrow \infty} \left( 2 - \frac{1}{x} + \frac{1}{x^2} \right) = \lim_{x \rightarrow \infty} 2 - \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{1}{x} + \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{1}{x^2} = 2 - 0 + 0 = 2.$$

$$(7) \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{x^2 - 1}{2x^2 - x - 1} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{1 - \frac{1}{x^2}}{2 - \frac{1}{x} - \frac{1}{x^2}} = \frac{\lim_{x \rightarrow \infty} \left( 1 - \frac{1}{x^2} \right)}{\lim_{x \rightarrow \infty} \left( 2 - \frac{1}{x} - \frac{1}{x^2} \right)} = \frac{1}{2}.$$

$$(8) \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{x^2 + x}{x^4 - 3x^2 + 1} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{\frac{1}{x^2} + \frac{1}{x^3}}{1 - \frac{3}{x^2} + \frac{1}{x^4}} = \frac{\lim_{x \rightarrow \infty} \left( \frac{1}{x^2} + \frac{1}{x^3} \right)}{\lim_{x \rightarrow \infty} \left( 1 - \frac{3}{x^2} + \frac{1}{x^4} \right)} = \frac{0}{1} = 0.$$

$$(9) \lim_{x \rightarrow 4} \frac{x^2 - 6x + 8}{x^2 - 5x + 4} = \lim_{x \rightarrow 4} \frac{(x-4)(x-2)}{(x-4)(x-1)} = \lim_{x \rightarrow 4} \frac{x-2}{x-1} = \frac{\lim_{x \rightarrow 4} (x-2)}{\lim_{x \rightarrow 4} (x-1)} = \frac{2}{3}.$$

$$(10) \lim_{x \rightarrow \infty} \left( 1 + \frac{1}{x} \right) \left( 2 - \frac{1}{x^2} \right) = \lim_{x \rightarrow \infty} \left( 1 + \frac{1}{x} \right) \cdot \lim_{x \rightarrow \infty} \left( 2 - \frac{1}{x^2} \right) = 1 \cdot 2 = 2.$$

$$(11) \lim_{n \rightarrow \infty} \left( 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \cdots + \frac{1}{2^n} \right) = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1 - \frac{1}{2^{n+1}}}{1 - \frac{1}{2}} = \lim_{n \rightarrow \infty} 2 \left( 1 - \frac{1}{2^{n+1}} \right) = 2 \left( 1 - \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{2^{n+1}} \right) = 2.$$

$$(12) \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1+2+3+\cdots+(n-1)}{n^2} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n(n-1)}{2n^2} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{2} \left( 1 - \frac{1}{n} \right) = \frac{1}{2}.$$

$$(13) \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{(n+1)(n+2)(n+3)}{5n^3} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{5} \left( 1 + \frac{1}{n} \right) \left( 1 + \frac{2}{n} \right) \left( 1 + \frac{3}{n} \right) \\ = \frac{1}{5} \lim_{n \rightarrow \infty} \left( 1 + \frac{1}{n} \right) \lim_{n \rightarrow \infty} \left( 1 + \frac{2}{n} \right) \lim_{n \rightarrow \infty} \left( 1 + \frac{3}{n} \right) = \frac{1}{5}.$$

$$(14) \lim_{x \rightarrow 1} \left( \frac{1}{1-x} - \frac{3}{1-x^3} \right) = \lim_{x \rightarrow 1} \frac{1+x+x^2-3}{1-x^3} = \lim_{x \rightarrow 1} \frac{(x-1)(x+2)}{(1-x)(1+x+x^2)} = \lim_{x \rightarrow 1} \frac{-(x+2)}{1+x+x^2} \\ = -\frac{\lim_{x \rightarrow 1} (x+2)}{\lim_{x \rightarrow 1} (1+x+x^2)} = -\frac{3}{3} = -1.$$

2. 计算下列极限:

$$(1) \lim_{x \rightarrow 2} \frac{x^3 + 2x^2}{(x-2)^2}; \quad (2) \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{x^2}{2x+1}; \quad (3) \lim_{x \rightarrow \infty} (2x^3 - x + 1).$$

解 (1) 因为  $\lim_{x \rightarrow 2} \frac{(x-2)^2}{x^3 + 2x^2} = \lim_{x \rightarrow 2} \frac{1}{\lim_{x \rightarrow 2} \frac{x^3 + 2x^2}{(x-2)^2}} = 0$ , 所以  $\lim_{x \rightarrow 2} \frac{x^3 + 2x^2}{(x-2)^2} = \infty$ .

(2) 因为  $\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{2x+1}{x^2} = \lim_{x \rightarrow \infty} \left( \frac{2}{x} + \frac{1}{x^2} \right) = 0$ , 所以  $\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{x^2}{2x+1} = \infty$ .

(3) 因为  $\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{1}{2x^3 - x + 1} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{\frac{1}{x^3}}{2 - \frac{1}{x^2} + \frac{1}{x^3}} = \frac{\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{1}{x^3}}{\lim_{x \rightarrow \infty} \left( 2 - \frac{1}{x^2} + \frac{1}{x^3} \right)} = 0$ , 所以  $\lim_{x \rightarrow \infty} (2x^3 - x + 1) = \infty$ .

3. 计算下列极限:

$$(1) \lim_{x \rightarrow 0} x^2 \sin \frac{1}{x};$$

$$(2) \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{\arctan x}{x}.$$

解 (1) 因为  $x^2 \rightarrow 0 (x \rightarrow 0)$ ,  $\left| \sin \frac{1}{x} \right| \leq 1$ , 所以  $\lim_{x \rightarrow 0} x^2 \sin \frac{1}{x} = 0$ .

(2) 因为  $\frac{1}{x} \rightarrow 0 (x \rightarrow \infty)$ ,  $|\arctan x| < \frac{\pi}{2}$ , 所以  $\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{\arctan x}{x} = 0$ .



3 题视频解析



4. 设  $\{a_n\}, \{b_n\}, \{c_n\}$  均为非负数列, 且  $\lim_{n \rightarrow \infty} a_n = 0, \lim_{n \rightarrow \infty} b_n = 1, \lim_{n \rightarrow \infty} c_n = \infty$ . 下列陈述中哪些是对的, 哪些是错的? 如果是对的, 说明理由; 如果是错的, 试给出一个反例.

- (1)  $a_n < b_n, n \in \mathbb{N}^+$ ; (2)  $b_n < c_n, n \in \mathbb{N}^+$ ;  
(3)  $\lim_{n \rightarrow \infty} a_n c_n$  不存在; (4)  $\lim_{n \rightarrow \infty} b_n c_n$  不存在.

解 (1) 错. 例如  $a_n = \frac{1}{n}, b_n = \frac{n}{n+1}, n \in \mathbb{N}^+$ , 当  $n=1$  时,  $a_1 = 1 > \frac{1}{2} = b_1$ , 故对任意  $n \in \mathbb{N}^+$   $a_n < b_n$  不成立.

(2) 错. 例如  $b_n = \frac{n}{n+1}, c_n = (-1)^n n, n \in \mathbb{N}^+$  当  $n$  为奇数时,  $b_n < c_n$  不成立.

(3) 错, 例如  $a_n = \frac{1}{n^2}, c_n = n, n \in \mathbb{N}^+, \lim_{n \rightarrow \infty} a_n c_n = 0$ .

(4) 对. 因为, 若  $\lim_{n \rightarrow \infty} b_n c_n$  存在, 则  $\lim_{n \rightarrow \infty} c_n = \lim_{n \rightarrow \infty} (b_n c_n) \cdot \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{b_n}$  也存在, 与已知条件矛盾.

5. 下列陈述中哪些是对的, 哪些是错的? 如果是对的, 说明理由; 如果是错的, 试给出一个反例.

- (1) 如果  $\lim_{x \rightarrow x_0} f(x)$  存在, 但  $\lim_{x \rightarrow x_0} g(x)$  不存在, 那么  $\lim_{x \rightarrow x_0} [f(x) + g(x)]$  不存在;  
(2) 如果  $\lim_{x \rightarrow x_0} f(x)$  和  $\lim_{x \rightarrow x_0} g(x)$  都不存在, 那么  $\lim_{x \rightarrow x_0} [f(x) + g(x)]$  不存在;  
(3) 如果  $\lim_{x \rightarrow x_0} f(x)$  存在, 但  $\lim_{x \rightarrow x_0} g(x)$  不存在, 那么  $\lim_{x \rightarrow x_0} [f(x)g(x)]$  不存在;  
(4) 如果  $\lim_{x \rightarrow x_0} f(x)$  和  $\lim_{x \rightarrow x_0} g(x)$  都不存在, 那么  $\lim_{x \rightarrow x_0} [f(x)g(x)]$  不存在.

解 (1) 对. 因为若  $\lim_{x \rightarrow x_0} [f(x) + g(x)]$  存在, 则  $\lim_{x \rightarrow x_0} g(x) = \lim_{x \rightarrow x_0} [f(x) + g(x)] - \lim_{x \rightarrow x_0} f(x)$  也存在, 与已知条件矛盾.

(2) 错. 例如  $f(x) = \operatorname{sgn} x, g(x) = -\operatorname{sgn} x$  在  $x \rightarrow 0$  时的极限都不存在, 但  $f(x) + g(x) \equiv 0$  在  $x \rightarrow 0$  时的极限存在.

(3) 错. 例如  $\lim_{x \rightarrow 0} x = 0, \lim_{x \rightarrow 0} \sin \frac{1}{x}$  不存在, 但  $\lim_{x \rightarrow 0} x \sin \frac{1}{x} = 0$

(4) 错. 例如  $f(x) = \begin{cases} x, & x \geq 0, \\ 1, & x < 0, \end{cases} g(x) = \begin{cases} 1, & x \geq 0, \\ x, & x < 0, \end{cases}$  当  $x \rightarrow 0$  时的极限都不存在, 但  $f(x)g(x) \equiv x$  当  $x \rightarrow 0$  时的极限存在.

6. 设有收敛数列  $\{x_n\}$  和  $\{y_n\}$ , 若从某项起, 有  $x_n \geq y_n (n \geq N, N \in \mathbb{N}_+)$ , 且  $\lim_{n \rightarrow \infty} x_n = A, \lim_{n \rightarrow \infty} y_n = B$ , 证明:  $A \geq B$ .

证  $\forall \epsilon > 0$ , 由  $\lim_{n \rightarrow \infty} x_n = A$  知,  $\exists N_1$ , 当  $n > N_1$  时有  $A - \epsilon < x_n < A + \epsilon$ ;

由  $\lim_{n \rightarrow \infty} y_n = B$  知,  $\exists N_2$ , 当  $n > N_2$  时, 有  $B - \epsilon < y_n < B + \epsilon$ , 取  $N_0 = \max\{N, N_1, N_2\}$ .

则当  $n > N_0$  时, 有  $B - \epsilon < y_n \leq x_n < A + \epsilon$ ,

即  $B < A + 2\epsilon$ , 由  $\epsilon > 0$  的任意性知  $A \geq B$ .

7. 证明本节定理 3 中的(2).

定理 3 (2) 如果  $\lim f(x) = A, \lim g(x) = B$ , 那么

$$\lim [f(x)g(x)] = \lim f(x) \cdot \lim g(x) = AB.$$

证 因  $\lim f(x) = A, \lim g(x) = B$ , 由上节定理 1, 有  $f(x) = A + \alpha, g(x) = B + \beta$ ,

其中  $\alpha, \beta$  都是无穷小, 于是  $f(x)g(x) = (A + \alpha)(B + \beta) = AB + (A\beta + B\alpha + \alpha\beta)$ ,

由本节定理 2 推论 1、2,  $A\beta, B\alpha, \alpha\beta$  都是无穷小, 再由本节定理 1,  $(A\alpha + B\beta + \alpha\beta)$  也是无穷小, 由上节定理 1, 得  $\lim f(x)g(x) = AB = \lim f(x) \cdot \lim g(x)$ .



4 题视频解析



5 题视频解析



7 题视频解析